RAGBRAI XLI

들어가며

아이오와 횡단 자전거 타기 RAGBRAI (Register's Annual Great Bike Ride Across Iowa) 는 아이오와의 주도인 디모인 (Des Moines) 의 신문사 디모인 레지스터 (Des Moines Register) 사에서 매년 주최하는 자전거 타기 대회다. 작년, 그러니까 2012 년에 40 번째 대회에 마지막 이틀 동안 참가해서 재미있게 달리긴 했지만, 참가하지 못한 앞의 5 일이 궁금하고 아쉽기도 했기 때문에 올해는 7 일 간의 일정 전체를 참가하기로 마음을 먹었다.

정식 참가를 위해서는 먼저 손목띠를 구입해야 한다. 손목띠의 수가 제한되어 있어서 원래는 RAGBRAI 주최측에 신청을 하면 추첨을 통해 구매할 수 있도록 해준다. 추첨은 연초에 이루어지기 때문에 여름이 다 되어서 참가 결정을 내린 나는 이미 추첨을 통과해 손목띠를 가지고 있는 사람으로부터 구입해야만 했다. RAGBRAI 웹사이트를 살펴보면 손목띠를 구매했다가 부상 등의 사정으로 손목띠를 팔겠다는 사람을 찾아볼 수 있고, 아이오와에 살고 있는 사람이면 동네 크레이그리스트에서 시간 여유를 가지고 검색해 보면 그리 어렵지 않게 구할 수 있다. 아이오와시티에 살고 있는 판매자와 만나 RAGBRAI 웹사이트에서 양도-양수 서식을 작성한 후 150 달러를 주고 손목띠, 자전거 태그, 그리고 가이드북을 받았다. 일단 절반의 준비는 완료. 아이오와를 자전거로 횡단하려면 출발지점으로 가는 교통편과 도착지점에서 집으로 오는 교통편이 필요하다. 작년과 마찬가지로 아이오와시티 자전거 클럽 (BIC - Bicyclists of Iowa City) 와 함께 움직이기로 했다. 150 달러 정도의 비용을 지불하면 교통편과 함께 캠핑장, 그리고 짐을 옮기는 트럭 등이 제공된다.

아이오와를 횡단하는 자전거 행렬은 일요일 아침, 아이오와의 서쪽 끝인 미주리 강에서 시작된다. 금요일에 자전거를 상자에 포장해서 BIC 트럭에 실어놓은 후, 토요일 아침 일찍 허용된 짐가방 두 개를 들고 전세버스에 올랐다. 편안히 버스에 앉아 꾸벅꾸벅 졸다 깨다 하면서 출발지점인 카운슬블러프에 도착한 것은 점심때쯤. 널찍한 잔디밭에 수많은 텐트들이 펼쳐져 있었다. 자전거와 짐을 챙겨서 적당히 빈 공간을 찾아 텐트를 쳤다. 월마트에서 산 30 달러짜리 텐트가 일주일을 잘 견뎌줄 지 조금은 의심스러웠다. 근처에 텐트를 친 사람들과 간단히 인사를 나누고 이야기를 하다가 미주리 강에 다녀오기로 했다. 40 여년의 전통을 가진 아이오와 횡단 자전거 타기는 미주리 강에 뒤쪽 타이어를 담그는 것으로 시작해 미시시피 강에 앞쪽 타이어를 담그는 것으로 끝난다. 작년에 미시시피 강만 경험했던 아쉬움을 달래는 것이 목적이었던지라 미주리 강에는 반드시 가서 인증샷을 남겨야만 했다. 론다, 폴, 그리고 찰리와 함께 15 분 정도 자전거를 타고 가니 강변에 자전거 타이어를 물에 적시라고 정해둔 지점이 있었다. 사진을 찍고 바로 근처에 있는 다리를 반쯤 건넜다. 다리 건너편은 네브라스카 주의 오마하. 네브라스카 '땅' 을 밟지는 않았지만, 다리 위에 표기되어 있는 행정구역 상의 아이오와-네브라스카 주 경계는 넘어갔다가 돌아왔다. 빅뱅이론의 페니가 오마하 출신이었지 아마?

점심 때 캠핑 장소에 도착했기 때문에 시간이 한참 많이 남았다. 오후에는 BIC 텐트에서 맥주를 마시다가 트럭 운전 및 그룹 텐트 설치 등 각종 일들을 해주는 크루 멤버들과 인사를 나눴다. 벤은 작년에 만난 적이 있고, 매기와 켄지는 처음 보는 얼굴이었다. 트럭 옆 잔디밭에 나무 막대를 세워 놓고 던지는 쿱 (Kubb) 이라는 게임을 하고 있길래 나도 잠시 끼어들어 같이 놀았다. 딱히 할 일이 없어 주변을 둘러보는데 한국인으로 보이는 아저씨들 너댓 명이 선크림을 허옇게 얼굴에 묻힌 채 왔다갔다 하고 있었다. 한국인을 보기가 쉽지는 않은 행사지만... 딱히 인사를 하고 싶다는 생각도 들지 않아서 그냥 모른 척 하기로 했다.

RAGBRAI 에서는 매일 밤 캠핑을 하게 되는 도시마다 공연과 자전거 용품 전시 및 판매, 그리고 음식 판매대 등이 크게 들어선다. 첫날이고 비교적 큰 도시인 만큼 뭔가 좀 볼 게 있을까 해서 전시장으로 향했다. 밴드가 음악을 연주하자 무대 앞으로 달려가 춤을 추는 사람들도 보였고, 각종 음식 판매대와 자전거용품 판매대가 즐비하게 늘어서 있었다. 햇볕이 너무 강하고 더워서 오래 있기는 힘들었다. 갓 구운 돼지고기 샌드위치와 스무디를 먹고 앉아서 잠시 공연을 지켜보다가 캠핑장으로 돌아왔다. 아이오와 대학 고고학과 부스에 가니 아이오와 DNR 에서 만든 RAGBRAI 가 지나가는 경로의 지질 및 지형에 대한 리플렛 모음이 있었다. 매일 한 장씩 주머니에 챙겨 넣고 자전거를 타면서 내가 지나가는 곳의 지질이 어떤지 틈나는 대로 살펴보기 좋은 자료다.

첫째날 - 7 월 21 일 일요일

잠을 조금 설치고 여섯 시 넘어서 일어났다. 주섬주섬 짐을 정리하고 텐트를 걷으니 주변은 이미 휑하다. 여섯 경에는 대부분 출발하는 모양이다. 부랴부랴 짐을 트럭에 던져넣고 다시 미주리 강으로 향했다. 아무래도 아침에 제대로 복장을 갖춰 입고 타이어를 물에 적시는 인증샷을 찍는 편이 나을 것 같았다. 그리고 출발. 미주리 강에서 돌아오는데 캠핑했던 장소 근처에 수십 명의 사람들이 줄을 지어 출발하고 있었다. 저지를 살펴보니 미 공군이었다. 아마 공군 내의 자전거 동호회에서 단체로 참가한 게 아닐까 싶었다. 일주일 내내 이 사람들을 자주 보게 됐는데, 타이어가 펑크 났거나 자전거에 문제가 생겨서 길 옆에 자전거를 세우고 낑낑대고 있으면 공군에서 온 참가자들이 곁에서 도와주는 모습을 많이 볼 수 있었다.

첫 날 달려야 할 거리는 약 55 마일. 미주리 강을 찍고 오느라 5-6 마일 추가된 걸 생각하면 실제 주행거리는 60 마일 정도다. 일찍 일어나 출발한지라 배도 고프고 해서 천천히 달렸다. 카운슬블러프 다운타운에 있는 식당에 들어가 6 달러를 내고 부페식으로 되어 있는 아침식사를 했다. 첫 날은 미주리 강에서 시작을 하기 때문에 오르막이 많은 편이다. 큰 고개를 하나 넘자 본격적으로 시골길이 펼쳐진다. 북동쪽 방향으로 6 번 도로를 따라 20 마일 정도 달려 언더우드라는 작은 마을에 도착했다. 열 시 정도 되니까 햇볕이 따갑다. 선크림 사온다는 것을 깜박 잊어서 언더우드에 펼쳐진 자전거용품 천막에서 원래 가격보다는 꽤 비싸게 선크림을 하나 샀다. 선크림을 매일같이 열심히 발라도 일주일 지나고 나면 까맣게 타있겠지만 안 바르면 더 심할테니 별 도리가 없다. 아침이 부실했는지 배도 고파서 사스콰치와 함께 판촉을 나온 잭링크스 육포를 몇 개 공짜로 얻어먹었다. 사스콰치 분장을 한 판촉요원과 사진 찍는 사람들도 많았는데, 나는 사진보다는 저 사스콰치 분장을 한 사람은 대체 얼마나 더울까 하는 생각이 들었다. 구름 한 점 없는 7 월말 아이오와의 날씨는 자전거에서 내려 한참을 쉬어도 뜨거웠는데, 전신에 털이 북실북실한 사스콰치 분장이라니. 생각만 해도 땀이 흐르는 것 같다.

언더우드를 출발해 10 마일 떨어진 민든으로 향했다. 길 옆에 경비행기 두 대가 저 앞쪽에서 날아오더니 다시 기수를 돌려 자전거들 바로 옆으로 지나간다. 자전거 타는 사람들 구경하러 비행기를 몰고 나온 모양이다. 자전거 행렬이 지나가는 경로의 작은 도시들마다 하루짜리 장터가 열리는 셈인데 민든은 이 날 만남의 장소로 지정되어 장터가 좀 더 크게 선 것 같다. 중간중간에 물도 많이 마시면서 쉬엄쉬엄 왔지만 어쨌든 오전에 30 마일을 넘게 달렸으니 배를 좀 채워야 했다. 손바닥보다 큰 패티가 들어 있는 햄버거를 사서 먹었다. 배가 많이 고파서 돼지 한 마리도 통채로 먹을 수 있을 것 같았는데 실제로는 햄버거 하나를 다 먹는 것도 쉽지 않을 정도로 햄버거가 컸다. 결국 한 입 정도 남기고 말았다. 나무그늘에 앉아서 쉬는데 옆에 있던 사람이 내 가방에 달린 태양광 충전패널을 보더니 그거 뭐 충전하는 거냐고, 잘 되냐고 물어본다. 뭔가 특이한 행색을 하고 있으면 사람들이 말을 걸어오기 마련이다. GPS 를 사용하면 광속으로 배터리가 닳는 아이폰이라 보조배터리 두 개에 태양광 충전패널까지 준비했으니 나름 준비는 철저히 한 셈인데, 태양광 충전패널의 성능은 기대에는 미치지 못했다. 그래도 없는 것 보다는 나았으니 그럭저럭 괜찮다고 대답해 줬다. 입가심으로 스무디를 하나 사서 마시고 다시 출발했다. 아이오와를 동서로 가로지르는 고속도로인 I-80 을 건너 셸비에서 멈췄다. 첫날이니 아직은 팔팔해야 할 것 같은데 덥기도 하고 몸이 축 처지는 느낌이다. 그늘에 앉아 또 한참을 쉬었다. 어제 보았던 한국인 아저씨들도 조금 떨어진 곳에 앉아 쉬고 있다. 다시 기운을 내 첫 날의 마지막 20 마일을 달려 할란에 도착했다. 오른쪽 무릎 바깥쪽이 아팠다. 갑작스럽게 운동을 많이 하면 무릎 바깥쪽 인대가 뼈와 마찰을 일으키면서 통증을 일으킨다는 걸 몇 번 경험으로 알고 있었다. RAGBRAI 에 대비해 훈련을 좀 했어야 하는데, 전혀 대비를 안 하고 막무가내로 덤벼들었으니 자업자득. 남은 6 일 동안 천천히, 살살 달리는 수밖에 없다. 과연 완주가 가능할 것인지가 의심스러운 상황.

야영할 장소는 할란의 북동쪽에 위치한 동네 야구장이었다. 야구장 외야 쪽을 BIC 가 사용하고 있었다. 일단 텐트를 치고 손펌프를 이용해 에어 매트리스에 공기를 넣고 있으려니 누가 와서 휴대용 전동펌프를 건넨다. 아버지하고 같이 온 고등학생 정도 되어 보이는 매튜라는 친구였다. 고맙다는 인사를 하고 순식간에 매트리스에 공기를 다 채웠다. 이제 샤워를 할 차례인데.. 분명히 금요일에 트럭에 실었던 내 샤워용 백이 안 보인다. 켄지에게 이야기를 하고 같이 찾아보다가 결국 못 찾았다. 다행히 켄지가 작년에 남겨진 샤워 백을 하나 내어줘서 샤워를 할 수 있었다. 대학생 정도 되어 보이는 친구들과 크루 멤버들은 풀밭에서 어제 하던 쿱을 하면서 놀고 있었다. 시원하게 맥주 몇 캔 마시고 친목시간 동안 저녁 대신 케익과 샐러드를 잔뜩 먹었다. 모두 모여 단체사진을 찍는 것으로 저녁 일정이 마무리되었다. 비가 살짝 오는둥 마는둥 하더니 동쪽 하늘에 멋진 무지개가 걸렸다.

둘째날 - 7 월 22 일 월요일

둘째날 달려야 할 거리는 80 마일이 넘는다. 원하는 사람은 중간에 옆길로 빠져서 조금 돌아가면 100 마일을 달릴 수 있는, 센츄리 데이. 무릎도 문제가 있고, 생전 처음 달려보는 장거리라 마음을 단단히 먹어야 했다. 더군다나 오르막이 제일 많은 날이다. 첫 날은 2476 피트 를 올라야 했는데 둘째날은 4239 피트를 올라가야 한다. 아침 일찍 일어나 짐을 챙기고 여섯 시가 되기도 전에 출발했다. 오전 열 시 이후에는 꽤 더워지기 때문에 그 이전에 최대한 많이 진도를 빼놔야 했다. 해가 완전히 떠오르기도 전에 차가 한 대도 없는 도로를 수백, 수천 명이 함께 자전거로 달리는 기분은 꽤 근사하다. 5 마일 정도 달려 길 옆에 있는 팬케이크 파는 곳에서 줄서서 6 달러를 내고 팬케이크 네 개, 그리고 커피로 아침을 해결했다.

적당한 크기의 언덕들, 양쪽에 끝없이 펼쳐지는 옥수수밭과 콩밭, 꼭 한국의 시골길처럼 구불구불 휘어지는 도로가 기분을 상쾌하게 한다. 한참 달리다 보니 미주리 강 수계와 미시시피 강 수계를 가르는 분수령이 나타난다. 해발 1440 피트. 이 지점보다 서쪽에 떨어지는 빗방울은 미주리 강으로 향하고, 이 지점보다 동쪽에 떨어지는 빗방울은 미시시피 강으로 향하게 된다. 차로 이 길을 달렸다면 그냥 지나치기 쉬웠겠지만 자전거를 타고 가면서는 조금 더 주변을 살필 수 있게 된다.

무릎 때문에 신경이 쓰이는 것도 있었지만 내가 자전거를 타는 스타일이 기어를 낮춰서 페달을 많이 돌리는 것보다는 살짝 힘들다 싶을 정도로 기어를 높이고 밀어붙이는 걸 선호하는 편이다. 언덕을 올라갈 때 기어를 낮추긴 하지만 다른 사람들과 비교해 보면 보통은 내가 페달을 천천히 돌리고 있는 편이었다. 그런데 그게 다른 사람 보기에 좀 이상했던 모양이다. 천천히 언덕을 올라가고 있는데, 나를 앞질러 가던 아저씨 한 명이 답답해 보였는지 "기어를 잘 이용해 봐." 하고 지나간다. 아니, 나도 기어를 낮춰서 가는 방법은 아는데요... 그냥 내가 감당할 수 있을 정도로 천천히 가는 거라구요.

자전거 행렬이 지나가는 길 옆에서는 종종 재미있는 설치미술(?)을 볼 수 있다. 커다란 고목나무에 흰 실로 만든 거미집, 그리고 그 앞을 지키고 있는 멧돼지만한 거미와 거미의 먹이가 된 불쌍한 자전거 라이더. 가만 생각해 보니 저런 광경은 아킨둔 근처에서 본 것 같다...? 거미줄에 칭칭 묶여 있는 저 사람을 구출하면 아이템을 줄 지도 모르는데!

거스리 센터는 아이오와에서 공룡 화석이 발견된 유일한 곳이다. 할란으로부터 40 마일 조금 더 되는 거리니까 절반 정도 온 셈이다. 점심때가 되기 전에 도착했으니 나쁘지 않다. 고기가 잔뜩 들어간 샌드위치를 점심으로 먹었다. 마음에 여유가 있었으면 공룡 화석이 전시되어 있을 박물관을 들렀을 테지만 80 마일을 달려야 한다는 생각에 나중을 기약해야 했다. 지금 와서 생각해 보면 오래 걸릴 일도 아니었는데 왜 그랬는지 모르겠다. 어두워지기 전에만 숙영지에 도착하면 되는 거였는데.

거스리 센터를 지나서 북쪽으로 길을 틀자 다양한 높낮이의 언덕이 기다리고 있었다. 이 날 넘어야 했던 큰 언덕은 여섯 개 정도였다. 무리를 하면 안되기 때문에 오르막길을 만나면 기어를 낮추고 천천히 올라갈 수밖에 없었다. 배낭에 달린 태양광 패널을 보고 말을 거는 사람들이 계속 있었다. 큰 오르막에서 만난, 2인용 자전거를 타던 한 커플은 이 행사에 참가하려고 플로리다에서 왔다고 한다. 한동안 나란히 달리며 이야기를 나눴다.

"오르막길을 만나면 매번 이 오르막이 내 생에 마지막 오르막이길 바라곤 해."
"그거 좋은 생각이네. 세계평화라든가, 굶주림이 없는 세상 같은 걸 기원하는 것하고 비슷한 거지."
"듣고보니 그렇네."

그 커플과 같이 오르던 언덕 꼭대기에는 비크만 아이스크림 천막이 있었다. 맛있다며 꼭 한 번 사먹어 보라는 이야기를 듣고 커플과는 작별인사를 했다. 작은 언덕을 몇 개 더 지나자 큰 내리막이 시작되었다. 내리막에서는 최대한 페달 밟는 것을 자제한 채 위치에너지를 운동에너지로 바꾸는 과정에서 손실을  최소화하기 위해 몸을 납작 숙이고 시원한 바람을 즐겼다. 이렇게 큰 내리막에서는 페달을 전혀 밟지 않고도 순간적으로 시속 50 킬로미터 가까운 속도를 낼 수 있다. 기나긴 내리막길 끝에서 길은 오른쪽으로 꺾어져 있었다.

동쪽으로 향하는 길은 포장상태가 그리 좋지 못했다. 아스팔트 도로가 맞긴 한데, 표면이 울퉁불퉁해 영 속도가 나지 않았다. 이미 큰 언덕을 너댓 개 넘었기 때문에 다리도 지친 상태였고. 스프링브룩 주립공원 입구에서 내려 잠시 물을 마시고 사진을 찍으며 쉬었다. 확인해보니 공원 안에 이 날의 마지막 큰 오르막이 있었다. 기운을 좀 차리고 다시 출발. 오르막은 끔찍했다. 초입부터 자전거에서 내려 걸어가는, 속칭 끌바를 하는 사람들이 많이 보였다. 왠지 자존심이 발동해서 걷는 것보다 느리게 갈 지언정 끌바를 하지는 않겠다는 결심을 하고 기어를 최대한 낮췄다. 시속 10 킬로미터, 아니 시속 8 킬로미터도 채 안 되는 속도로 정말 낑낑대면서 언덕을 올랐다. 언덕 정상에는 늘 그렇듯이 음료수와 음식 등을 파는 천막이 설치되어 있었다. 구경하러 나온 중고등학생들은 언덕 정상 조금 전부터 원하는 사람들에게는 자전거를 밀어주는 서비스를 제공하고 있었다. 아이오와 주립대학 (ISU) 천막에서 수박을 한 조각 얻어먹고 기부금을 1 달러 냈다. 땀을 뻘뻘 흘리며 무겁기 짝이 없는 다리를 혹사시켜 언덕을 오른 후 먹는 수박 한 조각은 그야말로 천상의 과일 같은 맛이었다. 손오공이 훔쳐먹었던 천도복숭아가 이렇게 달았을까?

악몽같던 오르막이 끝나고 비교적 완만한 지형이 펼쳐졌다. 어제 아침 출발지였던 카운슬 블러프에서부터 스프링브룩 주립공원까지의 지형은 크고 작은 언덕들이 계속 이어졌는데, 이 언덕들은 빙하퇴적물이 바람에 날려 쌓인 풍성퇴적 황토언덕들 (loess hill) 이다. 스프링브룩 주립공원이 끝나는 지점에 있었던 큰 언덕은 이런 황토언덕들로 만들어진 지형에서 디모인 로브 (Des Moines lobe) 라 불리는, 빙하가 운반해온 퇴적물이 직접 쌓여 주변 지형을 덮어씌운 높고 평평한 지형으로 넘어가는 지점에 있는 언덕이었다. 그러니까 그 큰 오르막을 다 오르고 나면 디모인 로브 위로 있게 되는 것이다. 디모인 로브는 약 14,000 년 전, 마지막 빙하기가 끝날 때 디모인까지 내려왔던 빙하에 담겨있던 퇴적물들이 빙하가 녹으면서 그 자리에 그대로 쌓이면서 형성되었다. 디모인 로브는, 그냥 평.평.하다. 시선을 가로막는 언덕 같은 것도 찾아보기 힘들고, 사방을 둘러봐도 지평선 끝까지 옥수수밭만 펼쳐져 있다. 오르막과 내리막을 번갈아 겪을 때는 오르막이 힘들긴 해도 내리막에서 편하게 쉬며 속도를 즐길 수 있는데, 평지에서는 그저 계속 일정한 속도로 페달을 밟아야 한다. 오르막보다 힘은 덜 들지만 내리막에서처럼 쉴 수가 없으니 상당한 지구력이 필요한 셈이다. 평지면 좀 편할 것 같았는데 웬걸, 지루하기 짝이 없다. 앉아서 쉬어 가라고 그늘에 의자를 여러 개 늘어놓고 시나몬롤과 음료수 등을 파는 집 앞마당에서 다시 한참을 쉬었다. 지도를 확인해 보니 대략 20 마일 정도 남은 것 같았다.

길이 남쪽으로 고개를 돌렸다. 다리는 이미 지칠대로 지쳤는데 지루한 주변 경치에 설상가상으로 맞바람까지 분다. 평지인데도 시속 15 마일을 간신히 넘기는 수준이다. 빙과류를 파는 트럭 옆의 그늘막에 앉아서 또 한참을 쉬었다. 폴라포(?)가 이렇게 꿀맛일 줄은 몰랐다. 옆에 앉은 아저씨들은 시시껄렁한 농담을 주고받는다. 아직 10 마일 이상 남았는데 언제 도착해서 쉴 수 있을까... 하는 생각만 머리에 가득하다. 다시 동쪽으로 달리다가 워싱턴 타운십 학교자리에서 수박을 사먹었다. 보니까 워싱턴 타운십이라는 곳에 예전에는 마을과 학교가 있었는데 마을은 이제 사라지고 학교도 폐교가 된 모양이다. 학교 건물을 보존하면서 지역에 뭔가 의미있는 장소로 만들려는 운동을 하고 있는 것 같았다. 7-8 마일 정도 남은 길은 다행히 중간에 디모인 강을 건너야 해서 적당한 내리막이 있었다. 북쪽으로 방향을 틀어 페리로 향하는 길에는 근처 성당에서 나왔는지 신부님으로 보이는 두어 분이 고해소 천막을 지키고 계셨다. 일요일에 자전거 타느라 성당을 못 간 가톨릭 신자가 있다면 꽤나 반가운 장소가 아니었을까 싶다.

디모인 강을 건너 페리로 들어서는 입구, 어느 집에서 정원용 호스를 끌고 나와 지나가는 자전거에 물을 뿌려주고 있었다. 나도 반가운 마음에 그 앞으로 지나가며 물세례를 흠뻑 받았다. 아주 잠깐동안이었지만, 정말이지 그렇게 시원할 수가 없었다. 페리 시내에 들어서자 다리에 힘이 없어서 시속 10 마일도 채 못 내는 지경이 되어 헥헥대며 간신히 숙영지에 도착했다. 내 생애 가장 길었던 하루짜리 자전거 타기가 무사히 끝났다.

세째날 - 7 월 23 일 화요일

페리에서 디모인까지는 50 마일 밖에 안 된다. 이번 RAGBRAI 는 전체 거리가 407 마일로 지금까지 있었던 RAGBRAI 중에서도 상당히 짧은 축에 속한다. 보통은 450 마일 정도의 거리를 달리는 모양이다. 어제 제일 긴 거리인 80 마일 이상을 소화한 후라 50 마일 정도는 식은 죽 먹기일 거라고 생각했다. 게다가 오르막도 어제의 4200 피트의 1/3 수준인 1300 피트밖에 되지 않는다. 디모인 로브에 올라와 있으므로 전반적으로 매우 평평한 지형이다. 여유있게 출발했다. 워싱턴타운십까지는 어제 오후에 왔던 길을 되짚어 가서 서쪽으로 향했다. 구름이 많이 끼어 조금 쌀쌀한 느낌이었다. 민번이라는 조그만 마을에 도착해 부리토 보울로 아침을 먹었다. 양이 너무 적어서 배는 계속 고팠다.

가다 보니 길가에 동네 우유회사에서 200 ml 정도 되는 우유팩을 공짜로 나누어주고 있다. 생각할 것도 없이 받아서 감사히 마셨다. 보기 안 좋았던 것은, 우유를 받아서 마시고 팩을 길가에 아무렇게나 버려둔 장면이었는데, 2만 명이 달리는 길에 이 정도 무질서한 건 이해해 줘야 하는 걸까? 하는 의문이 잠시 들었다.

화요일은 칼리지 저지 데이, 그러니까 대학 로고가 있는 저지를 입는 날이었다. 나도 작년에 사둔 아이오와 대학 호크아이 저지를 입고 달렸다. 아이오와 주립대학, 북아이오와 대학, 코넬 칼리지, 코 칼리지, 그리넬 칼리지, 심슨 칼리지 등 아이오와에 있는 대학들은 물론이고, 미국 각지의 유명한 대학의 저지를 입은 사람들을 많이 볼 수 있었다. 지나가면서 자신과 같은 학교의 저지를 입은 사람을 보면 학교 응원 구호를 외치는 광경도 쉽게 볼 수 있다. I-80 을 다시 건너서 남쪽으로 향하는 한 내리막에서 길 옆에 자전거를 세워두고 잠시 쉬던 여성분 한 명이 나를 보더니 "호크아이 파이팅! (Go Hawks!)" 라고 외쳐주었다. 원래는 나도 맞받아서 똑같은 말을 해줘야 하는 건데, 아무 생각 없이 멍하니 달리다 보니 답할 기회를 놓치고 말았다. 그랬더니 이 아가씨 좀 무안했는지 내가 옆을 지나쳐 가는 순간 작은 목소리로 "아님 말구..." 하고 나지막히 중얼거린다. 어, 미안해요. 내가 원래 좀 반응이 느려서 그렇지 무시하려고 했던 건 아니라구. 뒤늦게나마, 호크아이 파이팅 (Go Hawks)! 사실 그 전날에도 누군가 옆을 지나가면서 내 자전거를 보고 "멋진 클라인이네! (Nice Klein!)" 하고 말했는데, 나는 잠시 멍~해서 그게 무슨 소리인지 생각하느라 대답할 기회를 놓치고 말았다. 나이스 클라인? 클라인이면 이 오르막 경사 (cline) 가 멋지다는 뜻인가? 페달이 몇 번 더 돌아간 후에야 아, 내 자전거의 제조사인 클라인 (Klein) 을 말하는 거였구나, 하고 깨달았다. 고맙다고 답을 했어야 하는 건데 나에게 말을 건넸던 사람은 이미 저만치 앞을 달려가고 있었다. 이제는 새삼스러울 것도 없는, 일 대 일 대화 상황에서 순발력이 발휘되지 않는 자의 비애라고 해두자.

세째날 만남의 장소인 달라스 센터에서 두번째 아침을 먹었다. 프렌치 토스트, 달걀 스크램블에 치즈와 크림을 듬뿍 얹어서. 이번엔 먹고 나니 어지간히 배가 불렀다. 마을 한쪽에는 링이 설치되어 있고, 공짜로 볼 수 있는 프로레슬링 경기가 진행되고 있었다. 박수 치고 응원해 주는 사람들 사이에 섞여 구경했다.

디모인에 거의 다 와서 물도 좀 마시고 쿠키도 사먹을 겸 길가의 천막에서 잠시 쉬었다. 쿠키와 음료수를 파는 천막에는 어른들도 있지만 어린아이들이 있는 경우가 많다. 한국에서 왔다고 얘기를 하니 엄마인지 할머니인지 자기 아이하고 같이 사진 한 장 찍자고 한다. 아이는 자기도 언젠가 RAGBRAI 를 할 거라고 하면서 손님들에게 쿠키를 팔기에 여념이 없다.

디모인의 숙영지는 큰 공원이었다. 행사 주최측 본부하고 그리 멀지 않은 곳에 BIC 텐트가 있었다. 그런데 잔디밭이 무척 울퉁불퉁하고 관리가 상대적으로 잘 되어 있지 않은 곳이다. 안쪽으로 들어가면 잔디가 좀 낫다고 하는데, 트럭과 BIC 텐트에서 멀리 떨어져 있기 싫어서 그냥 별로 안 좋은 바닥에 텐트를 쳤다. 주위를 좀 둘러보면서 시간을 보내다가 저녁때쯤 셔틀버스를 타고 디모인 시내로 들어갔다. 중심가에 식당도 많이 있고 했는데, 동네 맥주를 마시고 싶어 약간 걸어서 래쿤 리버 브루잉이라는 곳으로 갔다. 햄버거를 하나 시켰더니 엄청 큰 게 나와서 아주 배부르게 먹고 IPA 를 두 잔 마시고 기분 좋게 야영지로 돌아왔다.

네째날 - 7 월 24 일 수요일

디모인에서 녹스빌까지 역시 약 50 마일 정도 거리. 이번에는 아예 야영지 근처에서 아침을 먹었다. 어제 오전에 두번째 아침을 먹었던 그 천막이었는데, 프렌치 토스트 대신 요거트를 같이 먹으니 이것만 먹어도 꽤 속이 든든했다. 디모인의 주정부 청사 앞을 지나가면서 보니 아이오와시티의 옛 주정부청사와 비슷한 형태긴 하지만 확실히 이쪽 건물이 더 웅장하고 멋있었다. 조금 더 가자 8 월에 아이오와 스테이트 페어 가 열리는 페어그라운드가 있었다. 말로만 듣던 스테이트 페어를 올해는 한 번 구경해 볼 수 있을까?

디모인을 벗어나면서 있는 마을 이름은 플레전트 힐이었다. 아주 큰 언덕은 아니지만 경사가 꽤 되는 오르막을 올라 급한 내리막을 달렸다. 바람을 가르며 내리막을 달리는 게 아마 자전거 타는 재미의 절반 정도는 차지하지 않을까 싶다. 정오가 되기 전에 러넬이라는 동네에 도착했다. 평범한 작은 마을이었는데, 한쪽에는 물미끄럼틀이, 다른 한쪽에 맥주와 와인을 파는 바가 있었다. 음악을 크게 틀어놓고, 공터에서는 사람들이 흥겹게 몸을 흔들고 있었다. 목도 축일 겸 맥주를 마시면서 사람들 노는 걸 구경했다. 스피커에서 큐피드 셔플이 흘러나오자 다들 앞으로 달려나가 라인댄스를 추기 시작했다. RAGBRAI 가 사실 자전거를 좀 타 본 사람에게 그리 어려운 일정은 아니기 때문에 중간중간 마을마다 멈춰서 먹고 마시고 다 같이 어울려 노는 게 RAGBRAI 를 제대로 즐길 수 있는 방법이긴 하다. 젊은 청춘 남녀들이라면 눈이 맞을 수도 있는 것이고. 나는 소심하게 구경하면서 사진 찍는 역할.

오늘은 RAGBRAI XLI 저지 데이, 그러니까 2013 년 RAGBRAI 공식 저지를 입는 날이었다. 나도 하나 살까 생각을 안 한 건 아니지만, 매일같이 자전거를 타는 사람도 아닌데 저지만 여러 장 있어봐야 무슨 소용이 있겟나 싶어 그만두고 작년 RAGBRAI XL 저지를 입는 걸로 대신하기로 했다. 올해 저지는 가격이 60 달러라서 부담스럽기도 했고. 작년 저지는 절반 정도 가격에 팔고 있었으니 혹시 내년에도 다시 RAGBRAI 를 하게 된다면 그때 이월상품이 된 올해 저지를 사는 것도 나쁘지 않겠다.

러넬에서 먼로까지 가는 중간에 백포켓 브루잉의 천막이 있었다. 백포켓 브루잉은 아이오와시티 바로 옆동네인 코랄빌에 위치한 맥주회사다. 병맥주를 몇 번 마셔본 적이 있는데 맛이 괜찮았다. 골드코인이라는 블론드 라거를 마시면서 옆자리에 앉아있던 해적 커플하고 잠시 얘기를 나눴다. 이 해적 커플하고는 두어 시간 전 아델피에서도 만났는데, 기후변화를  막기 위해 해적의 수를 늘려야 한다는 데 의견일치를 보았다. 해적 누님(?)은 유타 쪽에서 대학원을 다녔다는데, 글쎄, 술을 못 마시는 곳에서 어떻게 대학원을 다녔는지는 잘 모르겠다.

페달을 밟으며서 주위를 살펴보면 간혹 종아리에 "VIRGIN" 이라고 큼지막하게 사인펜으로 써놓은 사람들이 눈에 띈다. 첫날엔 저게 무슨 의미로 써놓은 거지...? 하고 의아해 했는데, 이틀 정도 달리면서 생각해 보니 RAGBRAI 에 처음 참가한 사람이란 뜻이었다. 나는 이틀이긴 했지만 작년에도 참가했으니 버진은 아니고... 그 외에도 다리나 팔, 얼굴에 자전거와 관련된 임시 문신을 한 사람들이 꽤 보였다. 춤추는 것도 구경했겠다, 맥주도 한 잔 했겠다, 나도 임시 문신이나 해볼까 하고 다음 마을인 먼로에 들어섰다. 스프로켓 모양의 스티커를 골라 종아리에 해달라고 했다. 종아리에 스프로켓 (임시) 문신을 새기고(?) 나니 뭔가 베테랑 라이더가 된 기분이었지만, 그런 걸 느낀다는 것 자체가 아직 초보자라는 의미겠지.

먼로에서 녹스빌까지 가는 14 마일의 중간 쯤에 아이오와에 있는 호수들 중에서는 가장 큰 레드록 호수가 있었다. 댐으로 강을 막아서 생긴 인공호수라서 예전에 있던 커다란 나무가 지금은 물에 잠겨 꼭대기 부분만 물 위로 나와 있다고 한다. 그걸 볼 수 있을까 해서 호수를 건너는 다리 위를 달리며 두리번거렸지만 정확히 어디에 있는지 몰라서 그랬는지 물에 잠긴 나무를 볼 수는 없었다. 녹스빌 도착하기 조금 전 언덕에는 카트 경기장이 있었다. 언덕에 비닐을 깔아놓고 물을 흘려보내 미끄럼틀을 만들어 놓았다. 몇 시간씩 자전거를 타고 온 사람들이 웃통을 벗어 던지고 신나게 미끄럼을 타고 있었다. 아이폰 배터리가 간당간당해서 잠시만 구경하다가 녹스빌로 향했다.

녹스빌의 야영지는 공원이었는데, BIC 텐트 바로 근처에 셸터가 있었다. BIC 에서는 휴대폰 등의 장비 충전을 위해 꽤 큰 태양광 패널을 제공한다. 자동차 시거잭으로 출력이 되기 때문에 시거잭용 충전기만 있으면 오후 내내 충전을 할 수 있는 것이다. 물론 거기에 더해서 이 날 머물렀던 녹스빌에는 셸터까지 있으니 셸터에 있는 전기 아웃렛까지 이용해 아이폰과 보조 배터리까지 꽉꽉 충전을 할 수 있었다.

다섯째날 - 7 월 25 일 목요일

녹스빌에서 오스칼루사까지 52 마일을 달리는 날이다. 수요일과 마찬가지로 얼마 안 되는 거리라서 느긋하게 출발했다. 5 마일 정도 달리고 나서 아침을 먹고 있는데 인라인 스케이트를 신은 사람이 역시 아침을 먹고 있다. RAGBRAI 는 물론 자전거 타는 사람을 위한 행사지만, 자전거 뿐 아니라 다른 탈것을 이용하는 사람들도 심심치않게 찾아볼 수 있다. 외발자전거, 세발자전거는 물론이고, 인라인스케이트, 스케이트보드, 심지어 아무 것도 타지 않고 두 다리로 달려서 전 구간을 완주하는 사람도 있다. 인라인스케이트나 스케이트보드는 언덕을 올라가는 게 좀 힘들 것 같지만 내리막길에서는 재미있어 보인다. 세발자전거야 보통 자전거하고 크게 다르지 않을 것 같고, 외발자전거는 조금 얘기가 다르다. 외발자전거는 기어를 조정할 수도 없어서 오르막을 정말 다리힘만으로 올라가야 하고, 내리막을 갈 때도 쉬지 않고 페달을 밟아야 한다. 잠시도 쉴 수 없는 것이다. 물론, 제일 놀라운 것은 두 다리로 달리는 사람이었다.

10 마일 정도 달리자 어제 건넜던 레드록 호수의 물을 가두고 있는 레드록 댐이 나타났다. 전망대에서 호수 구경을 한참 하다가 펠라로 향했다. 펠라는 네덜란드 계 이민자들이 모여 사는 도시로, 매년 5 월에는 튤립 축제가 열린다고 한다. 이야기는 많이 들어봤는데 실제로 와보는 것은 처음이었다. 마을 입구에서는 네덜란드 전통 복장을 입은 아가씨들이 자전거 행렬을 반겨주고 있었다. 나도 잠시 기다려서 사진을 한 장 찍고 뭔가 맛있는 네덜란드 음식이 있을까 하고 마을 안쪽으로 들어갔다. 생선타코라는 게 있길래 먹어봤는데 그다지 맛은 없어서 다른 네덜란드 음식을 시식해 볼 걸 그랬다는생각이 들었다. 마을 한가운데는 튤립 타워라는 커다란 탑이 서있었고, 동네 학생들이 나와서 네덜란드 전통 춤을 보여주고 있었다. 큰 길 다른 쪽에는 두 명이 앞뒤로 줄을 잡고 나무틀을 이용해 커다란 치즈 덩어리들을 운반하는 체험을 해보고 있었다. 마을 한쪽에는 네덜란드 계 마을답게 커다란 풍차가 천천히 돌아가고 있었다. 뭔가 특색 있는 마을인 경우는 이런 행사가 있을 때 꽤 재미있게 축제 분위기를 만들 수 있겠구나 싶었다.

RAGBRAI 가 자전거 타기 좋은 이유 중 하나는 마을 뿐 아니라 음료수와 간단히 먹을 것을 파는 천막을 자전거를 타는 동안 계속해서 볼 수 있다는 점이다. 작년에는 이걸 몰라서 첫날 배낭에 물과 먹을 것을 지고 달리느라 힘들었는데, 알고보니 현금만 적당히 준비하면 음식이나 음료수를 전혀 준비하지 않아도 되는 거였다. 보통은 물이나 게토레이, 바나나, 수박, 집에서 만든 쿠키 같은 것을 파는데, 가끔가다 재미있는 천막을 발견하게 된다. 펠라를 떠나서 얼마나 갔을까, 주변에 아미쉬 마을이 있는지 아미쉬 사람들이 음료수와 함께 직접 만든 파이, 시나몬롤 등을 팔고 있었다. 배가 고프지는 않아서 사먹지는 않고 사진만 한 장 찍었다.

드디어, 두 다리로 RAGBRAI 를 달리는 사람을 만났다. 저 앞에 달리는 모습이 보이길래 열심히 앞질러 가서 자전거를 세운 후 기다렸다가 사진을 찍었다. 내가 사진 찍는 걸 보더니 페이스북에 올릴 거냐고 묻는다. 그렇다고 했더니 그럼 명함을 한 장 받아가란다. 다시 쫓아가서 리차드와 몇 마디 이야기를 나누었다. 명함을 받아서 나중에 검색해보니 ROTC 출신으로 퇴역군인들을 위한 기금을 마련하기 위해 달리기를 하는 사람이었다. 둘째날 센츄리 루프까지 해서 100 마일, 그러니까 7 일 동안 420 마일이 넘는 RAGBRAI 전구간을 달리는 것이다. 하루 평균 60 마일씩 꼬박 일주일을 달린다니 존경심이 절로 솟아나왔다.

다음에 마주친 것은 비크만 아이스크림. 둘째날 플로리다에서 온 커플이 강력추천하던 홈메이드 아이스크림이었다. 시간도 많이 여유가 있겠다, 자전거에서 내려 초코 아이스크림을 샀다. 아이스크림 트럭 뒤쪽에는 작은 엔진이 달린 아이스크림 기계들이 여러 대 통통거리며 아이스크림을 만들고 있었다. 아이스크림 통에 얼음을 붓는 직원 손길이 바빠 보였다. 평소에 먹어도 충분히 맛있었을 아이스크림이지만, 자전거로 수십 마일을 달리다가 쉬면서 먹는 아이스크림은 두말할 필요 없이 훌륭한 맛이었다.>

오스칼루사가 가까와지자 문득 예전에 매디슨 카운티의 다리를 보러 갔을 때 만났던 사람이 생각났다. 60 대 정도 되어 보이는 하워드라는 할아버지였는데, 여자친구를 데리고 와서 매디슨 카운티의 다리 앞에서 나보고 사진을 찍어달라고 했던 적이 있다. 주소를 받아서 나중에 사진을 인화해 우편으로 보내줬는데 잘 받았는지 모르겠다. 혹시 야영지에서 멀지 않은 곳에 살고 있으면 찾아가 봐도 되지 않을까 잠시 생각을 했으나, 지도를 확인해 보니 거리가 꽤 됐다. 자전거로 가면 그렇게 오래 걸리지야 않겠지만 잘 아는 사람도 아니고 해서 그냥 접기로 했다.

BIC 가 머물 야영장은 고등학교 잔디밭이었다. 고등학교 건물 안에 제대로 된 화장실도 있고, 돈을 내고 샤워를 할 수도 있었다. 물론 건물이 있으니 전기를 사용해 폰을 충전할 수 있다는 것도 반가운 점이었다. 텐트를 치고 주변정리를 한 다음 저녁도 먹을 겸 오스칼루사 시내로 나갔다. 어느 교회에서 소고기를 넣은 누들을 팔길래 들어갔다. 누들이라기보다 파스타에 가까운 요리였는데, 맛고 괜찮고 양도 상당히 많아서 아주 배부르게 잘 먹었다. 시내 광장에는 무대가 설치되어 시간대 별로 다른 밴드가 나와서 연주를 하는 걸로 되어 있었다. 여섯 시 쯤에는 매주 목요일에 열리는 동네 악단의 연주도 있었다. 악단의 연주를 구경한 후 커피숍에 들어가서 졸다 깨다 하면서 아이패드에 넣어온 동영상을 봤다. 원래는 일주일 동안 오후 두세 시 정도까지 자전거를 타고 그 이후에는 공부도 좀 하고 동영상도 보고 할 생각이었지만... 그런 계획이 제대로 실행될 수 있을 리가 없다는 것 정도는 사실 짐작하고 있었다. 해가 지고 나서 다시 바깥으로 나갔더니 무대에서 밴드가 공연을 하고 있었다. 막연히 이런 곳에서 야외공연을 한다고 하면 록밴드나 재즈밴드가 아닐까 생각했는데, 컨트리 밴드였다. 아는 노래가 나올 리는 없고, 무대 앞에서 사람들이 흥겹게 리듬에 맞춰 몸을 흔드는 모습을 구경하면서 맥주 한 캔 마시고 야영지로 돌아왔다.

크루 멤버인 벤, 켄지, 매기가 트럭 뒤쪽에 앉아서 이런저런 이야기를 나누며 한 잔씩 하고 있었다. 나도 슬쩍 끼어들어 떠들기 시작했다. 매기는 아이오와시티 출신으로 미술을 전공했고 지금은 위스컨신에서 살고 있단다. 덕분에 위스컨신에서만 파는 뉴 글래러스 맥주를 한 병 얻어마실 수 있었다. 벤은 컴퓨터 엔지니어링을 공부하고 있고, 해수어항에 관심이 많은 모양이다. 아두이노로 어항을 모니터링하고 제어하는 얘기를 했다. 켄지는 먼저 자러 갔는데, 아버지가 일본계라고 한다. 머리를 길러서 그랬는지 히스패닉 같은 외모에 일본 이름이라 특이하다고 생각했다. 한참을 그렇게 떠들다가 시간이 꽤 늦어서야 다들 자러 들어갔다.

여섯째날 - 7 월 26 일 금요일

오스칼루사에서 페어필드까지 역시 전날과 마찬가지로 52 마일 거리. 거기에 더해 일주일을 통틀어 가장 오르막이 적은 날이다. 목요일이었던 어제도 52 마일이었지만 2880 피트를 올라가야 했던 데 비해 오늘은 1222 피트 만 올라가면 된다. 한 가지 문제가, 아침에 일어나서 가방을 챙기는데 아무리 찾아도 보조배터리가 안 보인다. 아이폰은 GPS 를 켜놓으면 네다섯 시간 정도밖에 배터리가 못 버티기 때문에 이런 곳에서는 보조배터리가 필수인데, 전날 잘 충전해서 어딘가에 챙겨둔 그 중요한 보조배터리가 안 보이니 이렇게 난감한 일이 없다. 어쩔 수 없이 최대한 빨리 달려 아이폰이 사망하기 전에 야영지에 도착하는 걸 목표로 잡아야 했다.

지형이 평평하다는 이유도 있었지만 며칠 연속으로 자전거를 탔더니 그새 다리가 좀 튼튼해진 모양이다. 첫째날 둘째날은 평지에서 시속 15 마일로 달리는 것도 쉽지 않았는데 끝나기 하루 전날인 오늘은 평지에서 시속 20 마일 이상을 유지한 채 꽤 오랫동안 달릴 수 있었다. 아이폰 배터리 걱정도 한 몫 했을테고.

길 옆의 음식 판매대 중에 계속 눈에 띄었던 것 중 하나가 미스터 포크찹이었다. 차를 세워놓고 드럼통 같은 것에 불을 피우면서 돼지고기를 굽는데, 맛이 어떤지 궁금했다. 아침도 딱히 챙겨먹지 않은 상태고, 열심히 페달을 밟았더니 오전 열 시가 되기 전에 30 마일 이상 왔길래 자전거를 세우고 미스터 포크찹 앞에 줄을 섰다. 큼지막한 돼지고기 덩어리를 연기 풀풀 피우면서 커다란 석쇠로 뒤집어가면서 굽는다. 한참을 줄서서 기다려 돼지고기를 받아들고 바로 옆에 있는 백포켓 브루잉 트럭에서 맥주를 한 잔 사서 먹었다. 아침부터 열심히 자전거를 타고 달린 후 맥주와 돼지고기를 브런치로 먹고 있으려니 이게 아이오와의 맛인가 하는 생각이 들었다.

평지를 달리니 편한 점 한 가지는 기어를 바꿀 필요가 없다는 것이었다. 오르막이 없는 것은 아니지만, 그리 높거나 가파르지 않아서 기어를 내리지 않아도 며칠 사이에 튼튼해진(?) 다리로 밀어붙여보니 견딜만 했다. 어, 이게 되네? 하는 생각이 들면서 그러면 어디 오늘은 기어를 한 번도 안 바꾸고 끝까지 달려보자! 과연 가능할까? - 그런데 그것이 실제로 일어났습니다. 페어필드 도착할 때까지 단 한 번도 기어를 바꾸지 않고 처음부터 끝까지 제일 높은 기어로만 52 마일을 달리는 데 성공했다. 속으로는 나름 꽤 자랑스러웠는데, 딱히 자랑할 만한 상대도 안 보이고... 따지고 보면 웃기지도 않은 초보의 자부심일 것 같아 그냥 조용히 있기로 했다.

페어필드라는 마을 이름이 나는 사실 익숙했다. 몇 년 전에 한국학생들하고 아이오와시티 동네축구 리그에 참가했을 때 시합을 했던 상대팀 중 하나가 마하리쉬 대학 학생들로 이루어진 팀이라서 그때 잠시 검색을 해본 적이 있다. 마하리쉬 대학은 70 년대 미국에 초월명상 등이 한참 유행할 때 그 유명한 마하리쉬 마헤쉬 요기를 따르는 신도들이 돈을 기부해 캘리포니아에 설립되었던 대학인데, 후에 (아마도 땅값 싼 동네를 찾아?) 아이오와의 페어필드로 옮겨왔다고 한다. 베다 과학이니 하는 전공들이 개설되어 있는데, 신비주의 냄새가 물씬 풍겼다. 자전거 행렬이 지나가는 경로에서는 마하리쉬 대학이 어디 있는지 찾아볼 수는 없었지만, 동네축구리그 결승전에서 마하리쉬 대학 학생들에게 패하면서 아쉽게 우승을 놓쳤던 기억이 새삼 떠올랐다.

페어필드의 야영지도 고등학교 잔디밭이었다. 바로 옆에는 기차길이 있어서 간혹가다 기차가 지나가며 기적을 울리면 꽤 시끄러웠다. 텐트를 치고 짐을 정리하고 나자, 그러면 그렇지, 하루 종일 메고 다녔던 배낭 속 깊숙한 곳에서 보조배터리가 튀어나왔다. 아이폰 배터리가 다 떨어지기 전에 야영지에 도착했으니 이제 상관은 없다만, 등잔 밑은 어째서 항상 어두운 것일까. 워낙 열심히 달려 일찍 도착했기 때문에 시간이 많이 남아서 BIC 천막에서 사람들하고 떠들다가 레이첼, 올리버, 그리고 텍사스에서 왔다는 친구들 몇까지 해서 여섯 명이 비어있는 잔디밭에 가서 대부분 생전 처음 해보는 크로케를 하고 놀았다. 게이트볼의 원조가 크로케라는데 게이트볼도 크로케도 해본 적이 없으니 여기 와서 며칠 전에 딱 한 번 해봤다는 레이첼이 규칙 설명해주는 것을 듣고 모두 어리버리하게 공을 치기 시작했다. 그러고 보니 이상한 나라의 앨리스에 크로케 얘기가 나왔던 것 같은데, 나무망치 대신 플라멩고를 쓰고 공으로 쓴 어떤 동물은 제멋대로 굴러다녀서 경기가 엉망이 되었던가? 두어 판 크로케를 하고 놀다가, 저녁을 먹으러 페어필드 시내로 나갔다. 오스칼루사와 마찬가지로 시내 한가운데 광장에서는 밴드가 공연을 했고, 주위에는 각종 음식을 파는 천막들이 있었다. 소란스런 분위기에 여러명이 같이 먹을 곳을 찾으려니 적당한 곳이 잘 보이지 않아 피타와 햄버거로 대충 때우고 야영지로 돌아왔다.

일곱째날 - 7 월 27 일 토요일

어느새 일주일이 다 지나갔다. 마지막 날은 63 마일을 달려 포트 매디슨에 도착하면 끝이다. 오르막은 어제의 두 배 정도 되는 2427 피트. 처음 이틀은 굉장히 길게 느껴졌는데 그 이후부터는 휙휙 지나간 기분이다. 이제 몸이 자전거 타기에 적응한 것 같은데 좀 더 달리면 안될까? 어제보다 오르막이 두 배 정도 되고, 거리도 20% 이상 긴데, 어디 내친 김에 오늘도 한 번 기어를 바꾸지 않고 끝까지 달릴 수 있는지 도전해 보기로 했다.

RAGBRAI 의 재미 중 하나는 길에서 만나는 흥미로운 사람들이다. 자전거에 재미있는 장식을 한 사람, 헬멧에 뭔가를 주렁주렁 매단 사람, 수퍼 히어로 등의 특이한 복장을 한 사람, 신기한 자전거를 탄 사람, 이런저런 가지각색의 사람들을 보다 보면 내가 너무 멀쩡한 모습으로 자전거를 타고 있는 것은 아닌가 되돌아 보게 된다. 혹시 다음번에도 참가하게 된다면 한복이라도 입고 타야 하나? 아니면 독도는 우리땅이라고 쓰여진 깃발을 들고? 이 날 아침에 본 것은 2 인용 자전거를 탄 커플이었다. 60 대 정도로 보이는데 결혼한 지 얼마 안 됐다고 "Just Married", "RAGBRIDE" 라고 써붙이고 신부는 드레스 비슷한 옷을 입고 있었다. 헬멧에 스타트렉의 우주선 모형을 달고 가는 할아버지도 만났다. "헬멧이 멋집니다 어르신." 하고 말을 건넸더니 오른팔을 앞으로 뻗으며 벌칸족의 인사를 한다. "장수와 번영을! (Live long and prosper!)"

아침을 먹으려고 키오사우쿠아 (Keosauqua) 라는 마을에 들렀다. 사람들이 많이 몰리는 큰 길을 피해 조금 구석진 곳으로 갔더니 Veteran's Club 이 있었다. 안에 사람이 별로 없어서 들어가 그레이비 소스를 얹은 비스킷과 블러디메리를 시켰다. 내가 앉아서 서빙을 받기 송구스러울 정도로 나이가 드신 할아버지와 그보다는 조금 젊어보이는 아주머니가 주문을 받고 서빙을 하고 계셨다. 손님이 많지는 않았지만 주방과 카운터가 처리할 수 있는 적정인원보다는 많아서 한참 기다렸다가 얼른 먹고 일어났다. 배는 여전히 고팠다.

벤튼스포트라는 마을은 디모인 강변에 위치하고 있다. 그냥 지나치려다가 아무래도 뭔가를 좀 더 먹어야 할 것 같아 자전거를 돌려 마을 안쪽으로 들어갔다. 날이 맑아서 그런지 흐르는 강물에 햇살이 부서지는 모습이 그렇게 청량할 수가 없었다. 강을 건너는 다리는 실제 다리로 기능을 한다기보다 이제는 유적의 의미만 남아있는 것 같았다. 중년의 부인 두 명이 운영하는 조그만 샌드위치 가게에 들어가 샌드위치와 콜라를 샀다. 바깥으로 다시 나와 테이블에 앉아 앞에 있는 사람들과 얘기를 나누면서 먹었다. 샌드위치는 꽤 훌륭했다. 평상시에 손님이라고는 거의 없을 것 같은 조그만 마을의 조그만 가게에서 파는 샌드위치라고 믿기 힘들 만큼 괜찮았다. 절반을 먹고 나머지 절반을 가방에 챙겨 넣은 후 자리에서 일어나 사거리에 있는 조그만 여관을 구경하러 들어갔다. 1846 년, 몰몬교도가 유타로 가는 도중에 지었다는 건물의 바깥쪽 벽에는 몇 번의 홍수가 있었을 때 어디까지 물이 찼는지 표시가 되어 있었다. 아이오와 동부에서 가장 최근에 났던 큰 홍수는 2008 년이었는데, 그 홍수 때는 여기에 영향이 없었는지 표시가 되어 있지 않았고, 1993 년 홍수 때 났던 홍수의 수위는 표시가 되어 있었다. 1993 년의 홍수와 2008 년의 홍수 모두 500 년에 한 번 오는 규모의 홍수라고 했는데, 이곳에서는 1903 년의 홍수가 제일 컸던 모양이다.

벤튼스포트를 떠나 언덕을 하나 넘어 다시 강 쪽으로 가까이 가서 보나파르트라는 마을에 도착했다. 강변에 있는 공원에서는 밴드가 음악을 연주하고 있었고, 사람들은 강변의 축대에 나란히 앉아 음식을 먹고 있었다. 마지막 날이라 마음이 여유로와서 그랬을까? 느긋하게 강물이 흘러가는 것을 바라보며 벤튼스포트에서 남겨온 샌드위치를 마저 먹고 여유있게 움직이기 시작했다. 보나파르트라는 마을도 아마 한때는 활기찬 곳이었겠지만, 자전거를 끌고 중심가라고 할 수 있는 거리를 걸으며 관찰한 바로는, 이제는 그저 미국 중서부의 쇠락한 작은 마을들 중 하나인 것 같았다. 한때는 북적거렸을 거리 양쪽의 가게들 중 상당수는 꽤 오랫동안 영업을 하지 않은 것처럼 보였다. RAGBRAI 때문에 오늘 하루 거대한 자전거 행렬이 지나가면서 잠시 활기를 띄겠지만 내일부터는 한적한 시골마을로 돌아가 별일없는 일상이 계속되지 않을까 싶다.

육군사관학교가 있지는 않을 것이 분명한 웨스트포인트를 거쳐 포트 매디슨까지는 거의 한달음처럼 느껴졌다. 포트 매디슨에 도착하기 바로 전, 아무래도 RAGBRAI 가 끝나기 전에 한 번은 해봐야겠다고 생각한 일을 실천에 옮겼다. 자전거를 길가에 눕혀두고 옥수수밭 안으로 들어가 나보다 훨씬 키가 큰 옥수수들에게 액체로 된 거름을 주었다. RAGBRAI 에서 해볼만한 일은 이제 다 이루었다, 뭐 그런 느낌.

미시시피 강변에 위치한 포트 매디슨으로 접어들면서는 줄곧 내리막길이었다. 강물에 타이어를 적시고, 아.. 드디어 RAGBRAI 를 처음부터 끝까지 완주했구나 하는 생각에 눈물을 흘...리지는 않았고, 생각보다 시간이 늦어져서 BIC 트럭과 버스가 있는 곳을 얼른 찾아야 했다. 이제 막 도착하는 사람들 사이에 423 마일을 두 다리로 주파한 리차드가 보였다. 길가에 있던 사람들이 큰 박수갈채를 보내고 있었다.

왠지 모를 아쉬움을 느끼며 자전거를 다시 포장해 트럭에 싣고 짐과 함께 버스에 올랐다. 이제 자전거 타는 훈련이 좀 된 것 같은데, 다음주에 어디 참가할 만한 자전거 경주 없나?

마치며

그렇게 7 일 동안의 자전거 타기를 마치고 돌아와서 가만히 되돌아 보았다. 작년에 이틀 참가했던 경험이 물론 도움이 되었지만 일주일 동안 자전거를 타기 위해 알맞은 정도의 준비물이 어느 정도인지는 제대로 가늠하지 못했던 것 같다.

BIC 트럭에는 개인 가방을 두 개까지 실을 수 있다. 작년에는 배낭 하나만 가져갔었고, 이번에는 일주일 동안 입을 옷가지, 세면도구, 자전거용품, 각종 케이블 등 이것저것 많이 필요할 것 같아 더플백 두 개를 준비했다. 그 중 하나는 무척 큰 것이라서 꼭 필요하지 않은 옷들까지 챙겨넣었는데, 역시나 입지도 않고 그대로 가져온 옷들이 꽤 있었다. 저지와 쇼츠는 각 세 벌 정도면 된다. 매일 야영지에 도착해서 샤워를 할 때 옷을 같이 빨고 널어놓으면 저녁때까지 어지간히 마른다. 오후에 입을 옷 역시 긴 팔, 긴 바지 포함 세 벌 정도면 충분하다. 속옷과 양말도 꼭꼭 하루에 하나씩 준비할 필요까지는 없다. 수건을 넉넉하게 준비한 건 특히 비가 텐트 안으로 들이치는 상황에서 유용했던 것 같다.

텐트는 월마트에서 산 30 달러짜리를 썼는데, 나쁘지는 않았다. 크고 비싼 텐트라면 물론 좋겠지만 어차피 텐트 안에서는 잠만 잘 수 있으면 되니까 이것만을 위해서 비싼 텐트를 살 필요는 없어 보인다. 에어매트리스를 사용한다면 배터리로 작동하는 펌프를 준비하는 것이 좋다. 매일 공기 넣고 빼고 하는 것이 귀찮다면 에어매트리스 대신 써마레스트 (Thermarest) 류를 사용해도 충분하다. 세면도구는 여행용 세면도구 세트면 오케이.

스마트폰 배터리에 대단한 혁신이 일어나기 전에는 스마트폰을 GPS 로 이용하기 위해 보조배터리가 있는 것이 좋다. 5000 mAh 정도의 용량이면 넉넉하다. BIC 에서는 태양광 패널을 제공했지만 만일 혼자 RAGBRAI 에 참가한다면 야영지에 전원이 있으리라는 보장이 없기 때문에 태양광 패널을 준비하는 것이 좋아 보인다. 나는 태양광 패널을 배낭 위쪽에 고정시켜서 자전거가 진행하는 방향의 반대쪽을 향하게 했는데, 주로 오전에 대부분의 거리를 달리고 그 방향이 동쪽이므로 태양광 패널이 해를 똑바로 마주보지 못하게 된다. 자전거 바퀴 위에 각도조절이 가능하도록 태양광 패널을 설치하면 제일 좋을 것 같다.

사진을 많이 찍고 싶다면 DSLR 은 너무 무거울 것 같고 비싸지 않은 똑딱이 카메라면 될 것 같다. 고프로 같은 액션카메라가 있으면 물론 더 좋은데, 장비가 많아질 경우 충전에도 신경을 써야 한다. 밤에 자전거를 탈 일은 없으므로 헤드라이트는 별 필요가 없다.

내 경우는 자전거가 단 한 건의 말썽도 부리지 않아 매우 다행이었다. 최소한 튜브를 어떻게 교체하는지는 알고 참가하는 것이 좋을 것이다. 지나가는 마을마다 자전거 수리점 천막이 있으므로 자전거에 문제가 생기더라도 어떻게든 응급처치를 한 후 마을까지만 갈 수 있으면 된다.

첫째날, 둘째날에는 무릎도 좀 아팠고 평지를 달리는 것도 시속 15 마일 내기 힘들었다. 언덕은 어김없이 기어를 낮추고 시속 6-7 마일. 내 옆을 휙휙 지나가는 사람들을 보며 경탄을 했다 그런데 며칠 더 지나고 금요일 토요일에는 코스가 좀 쉽기도 했지만 몸이 적응이 돼서 무릎 아픈 것도 거의 없어졌고 그 이전보다 훨씬 잘 달렸다. 물론 달리는 내내 같은 페이스를 유지하지는 못했고, 중간중간에 적당히 쉬어줘야 했지만 평지에서 시속 20 마일로 꽤 오래 달릴 수 있었다. 전반적으로 순간적인 힘은 괜찮은 것 같은데 그 상태를 계속 유지하는 지구력이 약간 떨어지는 걸로 보인다. 장거리 라이딩에 익숙하지 않다면 엉덩이와 손바닥도 꽤 아플 수 있다. 이건 꾸준히 자전거를 타서 몸을 적응시키는 방법밖에 없을 것 같다.

총 주행거리는 407 마일, 런키퍼에 따르면 39 시간 18 분, 18,562 칼로리 소모, 합계 34,079 피트 높이의 오르막을 오른 셈이다.